= Типы данных, операции и выражения


Фундаментальные объекты данных, с которыми работает программа, - это переменные
и константы. Используемые в программе переменные перечисляются в объявлениях или
декларациях, в которых указывается их тип, а также иногда их начальные значения.
Манипуляции и преобразования над данными выполняются с помощью знаков операций.
Переменные и константы объединяются в выражения, чтобы таким образом порождать
новые значения. Тип объекта всегда определяет, какой набор значений может иметь
этот объект и какие операции могут над ним выполняться. Все эти "кирпичики" программы
и рассматриваются в этой главе.

В стандарте ANSI базовые типы и операции подверглись незначительным изменениям и
дополнениям по сравнению с исходной версией языка. Теперь для всех целочислен- ных
типов есть формы `signed` и `unsigned`, a также введены способы обозначения констант
без знака и шестнадцатеричных констант. Операции с плавающей точкой могут выполняться
с одинарной точностью, а для повышенной точности расчетов введен тип `long` `double`.
Строковые константы можно соединять в одну (т.e. выполнять над ними конкатенацию)
на этапе компиляции программы. Перечислимые типы наконец-то стали полноправной
частью языка, получив формальное определение после многих лет существования де-факто.
Объекты можно объявлять с модификатором const, который запрещает изменять их значения
впоследствии. Правила автоматического преобразования арифметических типов были доработаны
с целью расширения набора типов.

== Имена переменных

Хотя в главе 1 об этом не говорилось, существуют некоторые ограничения на имена
переменных и символических констант. Имя может состоять из букв и цифр, но начинаться
должно с буквы. Знак подчеркивания (`_`) считается буквой и часто оказывается полезным
для улучшения удобочитаемости длинных имен. Однако не следует начинать с него имена
переменных, потому что такие имена часто используются библиотечными функциями. Буквы
в верхнем и нижнем регистре различаются, так что `x` и `X` -это два разных имени. Традиционно
в С принято записывать имена переменных строчными буквами, а имена символических
констант -- прописными.

Как минимум 31 символ из имени, внутреннего для программы, считается значащим. Для
имен функций и внешних переменных это количество может быть меньше 31, потому что
внешние имена могут использоваться ассемблерами и загрузчиками, над которыми у языка
нет никакого контроля. В отношении внешних имен стандарт гарантирует уникальность
только первых шести символов и одного регистра. Ключевые слова наподобие if, else,
int, float и т.п. зарезервированы - их нельзя использовать в качестве имен переменных.
Они должны записываться в нижнем регистре.

Разумно выбирать имена переменных так, чтобы они описывали назначение самих переменных
и чтобы одно не могло легко превратиться в другое из-за опечатки. Существует тенденция
использовать совсем короткие имена для локальных переменных, счетчиков циклов и
т.п. и имена подлиннее для глобальных переменных.

== Типы данных и их размеры

В языке С существует всего несколько базовых типов данных:

`char` один байт, содержащий один символ из локального символьного набора;

`int` целое число, обычно имеющее типовой размер для целых чисел в данной системе;

`float` вещественное число одинарной точности с плавающей точкой; 

`double` вещественное число двойной точности с плавающей точкой.

Кроме того, существуют модификаторы, которые могут применяться к этим базовым
типам. К целым числам применимы модификаторы `short` и `long`:

```c
short int sb; 
long int counter;
```

Слово `int` в таких объявлениях можно опустить, что обычно и делается. Целью введения
этих модификаторов было разграничить длины двух типов целых чисел для практических
потребностей. Обычно `int` имеет стандартную для той или иной системы длину. Тип `short`
часто имеет размер 16 бит, `long` -- 32 бита, a `int` - или 16, или 32. Компилятору
разрешено самостоятельно выбирать размер в соответствии с характеристиками аппаратуры
и следующими ограничениями: числа типа `short` и `int` должны иметь длину не менее 16
бит, `long` -- не менее 32 бит; тип `short` должен быть не длиннее `int`, a `int` -- не длиннее `long`.

Модификатор `signed` ("со знаком") или `unsigned` ("без знака") может применяться к
типу char или любому целочисленному. Числа типа `unsigned` всегда неотрицательны,
а длина диапазона их значений равна степени двойки 2", где п -- количество битов
в машинном представлении типа. Например, если `char` имеет длину 8 бит, то переменные
типa `unsigned char` могут иметь значения от 0 до 255, a `signed char` - от -128 до
127 (в системе с дополнением до двух). Являются ли переменные типа `char` знаковыми
(`signed`) или беззнаковыми, зависит от конкретной системы, но выводимые на экран
и печать символы всегда имеют положительные коды.

Тип `long double` обозначает число с плавающей точкой повышенной точности. Как и в
случае целочисленных переменных, длины вещественных объектов зависят от pеaлизации
языka, из длин типов `float`, `double` и `long double` различными могут быть одна, две или три.

Стандартные заголовочные файлы `<limits.h>` и `<float.h>` содержат символические
константы для всех этих размеров, а также других свойств системы и компилятора.
Они рассматриваются в приложении Б.

*Упражнение 2.1.* Напишите программу для определения диапазонов переменных типов `char`,
`short`, `int` и `long` (kak `signed`, и `unsigned`) пyтeм соответствующих значений
из заголовочных файлов, а также с помощью непосредственного вычисления. Для второго
способа усложним задачу: определите еще и диапазоны вещественных типов.


== Константы

Целочисленная константа наподобие 1234 имеет тип `int`. Длинную целую константу записывают
со строчной или с прописной буквой `l` (`L`) на конце, например `123456789L`; если целое
число слишком велико, чтобы поместиться в переменную типа `int`, оно также будет восприниматься
как `long`. Константы без знака записываются с `u` или `U` на конце, а суффикс `ul` или
`UL` обозначает длинную целую константу без знака.

Вещественные константы содержат десятичную точку (`123.4`), степенную часть (`1e-2`)
или и то и другое. Они имеют тип `double`, если с помощью суффикса не указано другое.
Суффикс `f` или `F` обозначает константу типа `float`, a `l` или `L` - константу типа `long double`.

Значение целого числа можно указывать в восьмеричной или шестнадцатеричной системе
вместо десятичной. Если целая константа начинается с нуля (`0`), то она записана в
восьмеричном представлении, а если с `0х` или `0X` - то в шестнадцатеричном. Например,
десятичное число `31` можно записать как `037` в восьмеричной системе и `0x1f` или `0X1F`
в шестнадцатеричной. В конце восьмеричных и шестнадцатеричных констант также можно
ставить `L` для превращения их в длинные, a `U` . для лишения их знака. Так, число `OXFUL`
является константой типа `unsigned long` с десятичным значением 15.

_Символьная константа_ - это целое число в форме одного символа в кавычках, например
`'х'`. Значением символьной константы является числовое значение кода символа в наборе,
используемом в данной системе. Например, в наборе ASCII символьная константа 
`'0'` имеет код 48, который никак не связан с числом 0. Если записать `'0'` вместо
числового кода 48, который зависит от конкретного символьного набора, мы получим
более независимую от системы и удобочитаемую программу. Символьные константы участвуют
в арифметических операциях на правах полноправных целых чисел, хотя чаще всех к
ним применяются операции сравнения с другими символами.

Некоторые символы можно представить в символьных и строковых константах с помощью
управляющих последовательностей наподобие `\n` (символа конца строки). Такие последовательности
содержат два символа, но обозначают только один. Кроме того, любую битовую последовательность
длиной один байт можно представить таким способом:

```c
'\ooo'
```

где строка `ooo` может содержать от одной до трех восьмеричных цифр (0…7). Допускается
также следующее представление: 

```c
'\xhh'
```

где `hh` - одна или две шестнадцатеричные цифры (`0…9, a…f, A…F`). Поэтому можно записать
следующее в восьмеричном представлении:

```c
#define VTAB '\013' /* Вертикальная табуляция в ASCII */
#define BELL '\007' /* Звуковой сигнал в ASCII */
```

В шестнадцатеричном представлении это будет выглядеть так:

```c
#define VTAB '\xb' /* Вертикальная табуляция в ASCII */
#define BELL '\x7' /* Звуковой сигнал в ASCII */
*/
```


Ниже приведен полный набор управляющих последовательностей, начинающихся с обратной косой черты.

```
\a подача звукового сигнала   \\ обратная косая черта
\b возврат назад и затирание  \? вопросительный знак
\f прогон страницы            \' одинарная кавычка
\n конец строки               \" двойная кавычка
\r возврат каретки            \оoо восьмеричное число
\t горизонтальная табуляция   \xhh шестнадцатеричное число
\v вертикальная табуляция
```


Символьная константа `'\0'` представляет символ с нулевым кодом, т.е. нулевой символ.
Часто пишут именно `'\0'`, а не `0`, чтобы подчеркнуть символьную природу того или
иного выражения. Тем не менее числовое значение этой конструкции -- просто нуль.

_Константное выражение_ - это выражение, содержащее только константы. Такие выражения
могут вычисляться в ходе компиляции, а не выполнения программы, и соответственно
употребляться в любом месте, где допускается применение одной константы: 

```c
#define MAXLINE 1000 
char line [MAXLINE+1];
```

Еще один пример:

```c
#define LEAP 1 /* в високосных годах */ 
int days[31+28+LEAP+31+30+31+30+31+31+30+31+30+31];
```


_Строковая константа_, _строковый литерал_, или просто _литерал_ - это последовательность
из нескольких (в частном случае ни одного) символов, заключенных в двойные кавычки, например:

```c
"I am a string"
```

А вот пример пустой строки:

```c
/* пустая строка */
```

Кавычки не являются частью строки, а только ограничивают ее. Все управляющие последовательности,
которые можно включать в символьные константы, допускаются и в строковых; `\"` представляет
символ двойной кавычки. Строковые константы можно сцеплять (выполнять конкатенацию)
в процессе компиляции. Так, записи в первой и второй строках эквивалентны:


```c
"hello," "world"
"hello, world"
```


Этой возможностью удобно пользоваться, когда нужно распространить длинные строковые
константы на несколько строк исходного кода.

Формально строковая константа является массивом символов. Во внутреннем представлении
строки в конце присутствует нулевой символ `'\0'`, так что физический объем памяти
для хранения строки превышает количество символов, записанных между кавычками, на
единицу. Это означает, что на длину строки не накладываются никакие ограничения,
но программа должна перебрать и проанализировать строку целиком, чтобы определить
ее длину. Стандартная библиотечная функция `strlen(s)` возвращает количество символов
в строке, переданной ей в качестве аргумента, не считая завершающего `'\0'`. Вот наша версия этой функции:


```c
/* strlen: возвращает длину строки s */
int strlen(char s[]) {
  int i;
  i = 0;
  while (s[i] != '\0')
    ++i;
  return i;
}
```


Функция `strlen` и другие функции для работы со строками объявлены в стандартном заголовочном файле `<string.h>`.

Будьте внимательны и не путайте символьные константы со строками, содержащими один
символ: `'х'` -- это не то же самое, что `"x"`. Первая величина -- это целое число,
используемое для представления кода буквы `x` в символьном наборе системы, тогдакак
вторая -- массив символов, содержащий один символ (букву `x`) и завершающий нуль `'\0'`

Существует еще один тип констант -- _константы перечислимого типа_. Перечислимый
тип (_перечисление_) определяется списком целочисленных символических констант, например:

```c
enum boolean { no, yes };
```

Первая константа в списке получает значение 0, вторая -- 1 и т.д., если не указаны
явные значения. Если заданы не все значения, те константы, для которых они не указаны,
получат целые значения, следующие по порядку за последним из указанных. Это показано
во втором из приведенных ниже примеров. 

```c
enum escapes {
  BELL = '\a',
  BACKSPACE = '\b',
  TAB = '\t',
  NEWLINE = '\n',
  VTAB = '\v',
  RETURN = '\r',
};
enum months { JAN = 1, FEB, 
              MAR, APR, MAY, 
              JUN, JUL, AUG, 
              SEP, OCT, NOV, DEC
};
           /* FEB = 2, MAR = 3 и т.д.*/
```

Имена в различных перечислениях должны быть различными. Значения констант в
одном перечислении не обязаны быть различными.

Перечисления -- это удобный способ ассоциировать значения констант с символическими
именами с тем преимуществом перед `#define`, что значения могут генерироваться автоматически.
Хотя можно объявлять переменные типов еnum, компиляторы не обязаны проверять,
допустимые ли значения хранятся в таких переменных. Тем не менее переменные перечислимых
типов предоставляют возможность такой проверки и потому часто бывают удобнее директив
`#define`. Кроме того, отладчик может выводить значения перечислимых переменных в их символическом виде.

== Объявления

Все переменные необходимо объявить до их использования, хотя некоторые объявления
могут быть сделаны неявно -- по контексту. В объявлении указываются тип и список
из одной или нескольких переменных этого типа: 

```c
int lower, upper, step;
char c, line [1000];
```

Переменные можно распределять по объявлениям любым способом. Приведенные выше списки
можно переписать и в таком виде:

```c
int lower;
int upper;
int step;
char c;
char line [1000];
```

Последняя запись занимает больше места, но в нее удобнее добавлять комментарии,
а также вносить другие изменения.

Переменные можно инициализировать прямо в объявлениях. Если после имени поставить
знак равенства и выражение, то значение этого выражения будет присвоено переменной при ее создании:


```c
char esc = '\\';
int i = 0;
int limit = MAXLINE + 1;
float eps = 1.0e-05;
```

Если переменная не автоматическая, то ее инициализация выполняется один раз - еще
до начала выполнения программы. Инициализирующее выражение в этом случае должно
быть константным. Автоматическая переменная, инициализируемая явным образом в объявлении,
инициализируется всякий раз, когда управление передается в функцию или блок, где
она объявлена. Ее инициализатором может быть любое выражение. Внешние и статические
переменные по умолчанию инициализируются нулями. Автоматические переменные, для
которых инициализирующие выражения не указаны явно, содержат случайные значения ("мусор").

К объявлению любой переменной можно добавить модификатор `const`, чтобы значение этой
переменной впоследствии не менялось. В случае массива этот модификатор запрещает
изменение любого из элементов. 

```c
const double e = 2.71828182845905;
const char msg[] = "warning: ";
```

Декларация const может употребляться с аргументами-массивами, указывая тем самым,
что функция не изменяет передаваемый ей массив: 

```c
int strlen(const char[]);
```

Если предпринимается попытка изменить переменную, объявленную с модификатором 
`const`, ее результат будет зависеть от реализации языка.

== Арифметические операции

В число двуместных арифметических операций входят `+`, `-`, `*`, `/` и взятие остатка
от деления (`%`). При целочисленном делении дробная часть отбрасывается. Следующее
выражение дает остаток от деления `х` на `у` и поэтому равно нулю, если `х` кратно `у`:

```c
x % y
```

Например, год считается високосным, если его номер делится на 4, но не на 100, за исключением
лет, которые делятся на 400 и по определению являются високосными. Вот как это проверить:


```c
if ((year 4 == 0 && year 100 != 0) || year 400 == 0)
  printf("%d is a leap year\n", year);
else
  printf("%d is not a leap year\n", year);
```

Операция неприменима к числам типа `float` или `double`. Направление округления при
операции `/` или знак результата при операции `%` для отрицательных аргументов зависят
от системы, равно как и действия, предпринимаемые при переполнении или возникновении
машинного нуля. Операции `+` и `-` имеют одинаковый приоритет, который ниже, чем приоритет
операций `*`, `/` и `%`. Приоритет трех последних, в свою очередь, ниже, чем приоритет
одноместных операций + и -. Арифметические операции ассоциируются слева направо.
В табл. 2.1 приведены приоритеты и ассоциирование всех операций.

== Операции отношения и логические операции

К операциям отношения принадлежат следующие:

```c
>    >=    <    <=
```

Все они имеют одинаковый приоритет. Сразу после них по уровню 
приоритета следуют операции сравнения:

```c
==    !=
```

Операции отношения и сравнения имеют более низкий приоритет, чем арифметические
операции, так что выражение `і < lim-1` будет воспринято как `і < (lim-1)`, т.е. как и задумывалось.

Более интересны логические операции `&&` и `||`. Выражения, связанные этими знаками
операций, вычисляются слева направо, и вычисление прекращается, как только установлена
гарантированная истинность или ложность результата. Большинство программ на С использует
это свойство. Например, так делается в цикле из функции ввода getline, приведенной
в главе 1:

```c
for (i = 0; i < lim - 1 && (c = getchar()) != '\n' && c != EOF; ++i)
  s[i] = c;
```


Прежде чем вводить новый символ, необходимо проверить, достаточно ли места в
массиве `s`, поэтому проверка `i < lim-1` должна стоять _первой_. Более того, если эта проверка
дает отрицательный результат, дальше не нужно считывать очередной символ. 
Аналогично, было бы неправильно проверять с на равенство символу конца файла до
вызова `getchar`, поэтому вызов и присваивание должны выполняться перед анализом символа `с`.

Приоритет операции `&&` выше, чем `||`, но обе имеют приоритет ниже, чем операции сравнения
и отношения, поэтому для выражений наподобие следующих не нужны дополнительные скобки:


```c
i<lim-1 && (c=getchar()) != '\n' && c != EOF
```

Однако, поскольку приоритет операции `!=` выше, чем присваивания, скобки нужны в
следующем выражении:


```c
(c=getchar()) != '\n'
```

В противном случае не был бы достигнут желаемый результат: присваивание переменной 
с и последующее сравнение ее с `\n`. 

По определению числовое значение логического выражения или сравнения равно 1,
если выражение истинно, и 0 -- если ложно.

Одноместная операция отрицания (`!`) превращает ненулевой операнд в 0, а нулевой 
- в 1. Обычно она используется для того, чтобы записывать такие конструкции:


```c
if (!valid)
```

Без нее этот оператор выглядел бы так:

```c
if (valid == 0)
```

Трудно сказать, какая из двух форм лучше. Конструкции типа ! valid удобно читать
("если не valid", т.е. "если не годится"), но более сложные могут оказаться малопонятными.

*Упражнение 2.2.* Напишите цикл, эквивалентный приведенному выше циклу for, не используя операции & и | |.


== Преобразование типов

Если операнды некоторой операции имеют различные типы, они преобразуются к одному
типу с использованием нескольких правил. В целом единственные корректные автоматические
преобразования -- это те, в которых более "узкий" тип преобразуется в более "широкий"
без потери информации, например при преобразовании целого числа в вещественное
в выражениях наподобие `f + i`. Выражения, которые вообще не имеют смысла, например
использование числа типа `float` в качестве индекса массива, запрещены. Выражения,
в которых может произойти частичная потеря информации, например помещение числа
длинного типа в переменную более короткого типа или вещественного числа в целую
переменную, могут привести к выдаче предупреждения, но не запрещены. Переменные
типа char - это короткие целые числа, поэтому их можно свободно
использовать в арифметических выражениях. Эта возможность позволяет во многих случаях
удобно работать с символьной информацией. Ниже приведен пример очень упрощенной
реализации функции `atoi`, которая преобразует символьную строку цифр в ее смысловой
эквивалент - целое число.

```c
/* atoi: преобразует строку s в целое число */
int atoi(char s[]) {
  int i, n;
  n = 0;
  for (i = 0; s[i] >= '0' && s[i] <= '9'; ++i)
    n = 10 * n + (s[i] - '0');
  return n;
}
```


Как говорилось в главе 1, следующее выражение дает числовое значение цифрового символа,
помещенного в `s[i]`, поскольку коды символов `'0'`, `'1'` и т.д. образуют
непрерывную последовательность в порядке возрастания.

Еще один пример преобразования из `char` в `int` -- это функция `lower`, которая переводит
один символ в нижний регистр в _символьном наборе ASCII_. Если символ не является
буквой в верхнем регистре, функция `lower` возвращает его без изменений. 


```c
/* lower: преобразует символ с в нижний регистр; только ASCII*/
int lower(int c) {
  if (c >= 'A' && c <= 'Z')
    return c + 'a' - 'A';
  else
    return c;
}
```


В наборе ASCII этот алгоритм работает, потому что соответствующие буквы верхнего
и нижнего регистра расположены на фиксированных расстояниях друг от друга, и каждый
алфавит образует непрерывную последовательность -- между А и Z нет ничего, кроме
букв в алфавитном порядке. Однако эта закономерность неверна, например для символьного
набора EBCDIC, и в этом наборе приведенная функция преобразовывала бы не только буквы.

Стандартный заголовочный файл `<ctype.h>`, описанный в приложении Б, содержит объявления
семейства функций, выполняющих независимые от символьного набора проверки и преобразования.
Например, функция `tolower(с)` возвращает аналог символа с в нижнем регистре, если
`c` - буква верхнего регистра, т.е. это системно-независимый аналог приведенной выше
функции `lower`. Аналогично можно заменить следующую непереносимую между символьными наборами проверку:

```c
c >= '0' && c <= '9'
```

Переносимый код будет выглядеть так: 

```c
isdigit(c)
```

Далее для этих целей всегда будут использоваться функции, определенные в `<ctype.h>`.

В преобразовании символов в целые числа есть одна тонкость. Стандарт языка не определяет,
должны ли переменные типа `char` быть знаковыми или беззнаковыми. Может ли при преобразовании
`char` в `int` получиться отрицательное число? Ответ зависит от конкретной системы,
отражая различия в аппаратной и программной архитектуре. В некоторых системах символ
`char,` крайний левый бит которого равен 1, преобразуется в отрицательное число (
это называется "расширением знака"). В других тип `char` преобразуется в `int` путем
добавления нулей на левом краю числа, и поэтому результат получается всегда положительным.

Определение языка С гарантирует, что любой печатаемый и видимый на экране символ
из стандартного набора системы никогда не может быть отрицательным, так что и в
выражениях такие символы всегда положительны. А вот произвольные последовательности
битов, помещаемые в переменные типа `char`, могут в некоторых системах оказаться отрицательными,
а в других - положительными. Если необходимо поместить данные несимвольного характера
в переменные типа `char`, то для лучшей переносимости задайте модификатор `signed` или `unsigned`.

Выражения отношения наподобие `і > j` и логические выражения, соединенные знаками
`&&` и `||`, по определению имеют значение 1, если они истинны, и 0, если ложны. 
Рассмотрим присваивание:


```c
d = c >= '0' && c <= '9'
```

В результате его переменная d получает значение 1, если `с` -- цифра, и 0 в противном
случае. Однако такие функции, как `isdigit`, могут возвращать любое ненулевое значение
в качестве результата "истина". В условных конструкциях операторов `if`, `while`,
for и т.д. "истина" означает просто "не нуль", поэтому особой разницы нет.

Неявные арифметические преобразования в основном работают так, как можно ожидать
от них по логике вещей. В целом, если операция наподобие `+` или `*`, имеющая два операнда
(двуместная), связывает два аргумента разных типов, то более "узкий" тип _расширяется_
до более "широкого", прежде чем выполняется собственно операция. Результат будет
принадлежать к более "широкому" типу. В разделе 6 приложения А приведены точные
правила таких преобразований. Но если среди аргументов нет чисел типа `unsigned`,
то можно обойтись следующим неформальным набором правил.

- Если один из операндов имеет тип `long double`, другой преобразуется в `long double`.
- В противном случае, если один из операндов -- `double,` другой преобразуется в `double`.
- В противном случае, если один из операндов -- `float`, другой преобразуется в `float`.
- В - противном случае `char` и `short` преобразуются в `int`.
- Затем, если среди операндов есть `long`, другой преобразуется в `long`.

Заметьте, что числа типа `float` в выражениях не преобразуются в `double` автоматически;
это - изменение по сравнению с исходным определением языка. В основном все математические
функции, объявленные в заголовочном файле `<math.h>`, используют двойную точность.
Основная причина, по которой иногда используется тип `float`, заключается в том,
чтобы сэкономить память в больших массивах, или, реже, сэкономить время в системах,
имеющих особенно затратную вещественную арифметику с двойной точностью.

Правила преобразования становятся сложнее, если в выражениях участвуют аргументы
типа `unsigned`. Проблема состоит в том, что сравнение между величинами со знаком
и без знака является системно-зависимым, потому что зависит от размеров целочисленных 
переменных. Для примера предположим, что тип `int` имеет длину 16 бит, а `long`
-- 32 бита. Тогда - `1L < 1U`, поскольку `1U`, будучи числом типа `int`, расширяется 
до `signed long`. Но при этом `-1L > 1UL`, потому что `-1L` pасширяется до `unsigned long`
и становится большим положительным числом.

Преобразования происходят также в ходе присваивания; значение с правой стороны тип. или
преобразуется в тип переменной, стоящей слева, и результат будет иметь именно этот
Символ типа `char` преобразуется в целое число, причем с расширением знака без, как было описано раньше.

Длинные целые числа преобразуются в более короткие или величины типа `char` путем
отбрасывания лишних старших битов. Поэтому после приведенных ниже операций значение
`c` остается неизменным.

```c
int i; 
char c;

i = c;
c = i;
```

Это справедливо независимо от того, применяется или нет расширение знака. А вот присваивание
в обратном порядке может привести к потере информации.

Если переменная `x` имеет тип `float`, a `i` - тип `int`, то преобразования выполняются
как при присваивании `х = i`, так и при `i = x`. При преобразовании `float` в `int` отбрасывается
дробная часть. При преобразовании `double` в `float` значение числа либо усекается,
либо округляется -- это зависит от конкретной реализации языка.

Поскольку аргументы функций представляют собой выражения, преобразования типов могут
иметь место и при передаче аргументов в функции. Если у функции отсутствуют прототип,
значения типa `char` и `short` становятся `int,` a `float` становится `double.` Вот почему
мы объявляли арrументы функции каk `int` и `double,` хотя вызывалась она с аргументами типа `char` и `float.`

Наконец, в любом выражении можно принудительно выполнить явное преобразование типов.
Для этого используется одноместная операция под названием приведение типов: 

```c
(имя-типа) выражение
```

Этим способом _выражение_ преобразуется в указанный _тип_ по правилам, приведенным выше.
Смысл приведения типов состоит в том, что _выражение_ как бы присваивается переменной
заданного типа, которая потом и используется вместо всей конструкции. Например,
библиотечная функция `sqrt` ожидает аргумента типа `double` и выдает бессмыслицу, если
случайно получает аргумент неподходящего типа. (Функция `sqrt` объявлена в заголовочном
файле `<math.h>`.) Если `n` - целочисленная переменная, ее можно вначале привести к
типу `double,` а затем уже передавать в функцию: 

```c
sqrt ((double) n)
```

Обратите внимание, что приведение типа порождает новое значение нужного типа, никак
не изменяя исходную переменную. Операция приведения имеет такой же высокий приоритет,
как и другие одноместные операции, сводный список кторых приведен в табл. 2.1.

Если аргументы объявлены в прототипе функции (как это и должно быть), то при любом
вызове функции выполняется принудительное приведение типов. Например, пусть объявлен
следующий прототип функции `sqrt`:

```c
double sqrt (double);
```

Тогда при следующем вызове целое число 2 будет автоматически преобразовано в 
вещественное число 2.0 без необходимости явного приведения:

```c
root2 = sqrt (2);
```

Стандартная библиотека содержит переносимую между системами версию генератора псевдослучайных
чисел, а также функцию для инициализации этого генератора. В первой из них иллюстрируется
приведение типов: 

```c
unsigned long int next = 1;

/* rand: возвращает псевдослучайное число от 0 до 32767 */
int rand(void) {
  next = next * 1103515245 + 12345;
  return (unsigned int)(next / 65536) % 32768;
}

/* srand: устанавливает инициализатор для rand() */
void srand(unsigned int seed) { next = seed; }
```

*Упражнение 2.3.* Напишите функцию `htoi(s)`, которая преобразует строку шестна- дцатеричных
цифр (учитывая необязательные элементы `Ох` или `0Х`) в ее целочисленный эквивалент.
В число допустимых цифр входят десятичные цифры от 0 до 9, а также буквы `a-f` и `A-F`.

== Операции инкрементирования и декрементирования

В языке С существуют две необычные операции - инкрементирование и декрементирование
переменных. Операция инкрементирования `++` добавляет к своему операнду единицу, а
операция декрементирования - отнимает. Инкрементирование уже широко использовалось
в книге, например в таких конструкциях:


```c
if (c == '\n')
  ++n1;
```


Необычный аспект этих операций состоит в том, что они могут использоваться как префиксные
(т.е. стоять перед переменной, как в `++n`) или как постфиксные (после переменной: 
`n++`). В обоих случаях переменная получает единичное приращение. Однако в выражении
`++n` переменная инкрементируется до того, как используется, а в выражении `n++` - после
того. Это означает, что в контексте использования самой переменной, а не только
эффекта приращения, выражения `++n` и `n++` различны. Пусть, например, `n` равна
5. Тогда следующий оператор делает `х` равным 5:

```c
x = n++;
```

А этот оператор присваивает х значение 6: 

```c
x = ++n;
```


При этом `n` в обоих случаях становится равным 6. Операции инкрементирования и декрементирования
применимы только к переменным; выражения наподобие `(i+j)++` недопустимы.

В контексте, где значение переменной не используется, а только увеличивается, префиксная 
и постфиксная формы эквивалентны:

```c
if (c == '\n')
  n1++;
```

Но бывают и ситуации, когда специально используются свойства одной из них. Для примера рассмотрим
функцию `squeeze(s, c)`, которая удаляет все вхождения символа `c` из строки `s`.


```c
/* squeeze: удаляет все символы с из строки s */
void squeeze(char s[1, int c){
  int i, j;
  for (i = j = 0; s[i] != '\0'; i++)
    if (s[i] != c)
      s[j++] = s[i];
  s[j] = '\0';
}
```


Всякий раз, когда встречается символ, отличный от `c`, он копируется в текущую позицию
`j`, и только затем `j` инкрементируется, чтобы подготовиться к приему следующего символа.
Эта форма в точности эквивалентна следующей: 


```c
if (s[i] != c) {
  s[j] = s[i];
  j++;
}
```

Еще один похожий пример можно взять из функции `getline`, написанной нами в главе 1.
Там присутствовала конструкция



```c
if (c == '\n') {
  s[i] = c; 
  ++i;
}
```


которую можно заменить более компактной записью: 


```c
if (c == '\n')
  s[i++] = c;
```


В качестве третьего примера рассмотрим стандартную функцию `strcat(s, t)`, которая
присоединяет строку `t` к концу строки `s` (выполняет конкатенацию). При этом подразумевается,
что свободного места достаточно для хранения удлиненной строки. В нашем варианте
`strcat` не возвращает никакого значения, тогда как стандартная библиотечная версия
возвращает указатель на итоговую строку.


```c
/* strcat: присоединяет строку t к концу s;
  в s должно быть достаточно места */
void strcat(char s[], char t[]) {
  int i, j;
  i = j = 0;
  while (s[i] != '\0') /* поиск конца s */
    i++;
  while ((s[i++] = t[j++]) != '\0') /* копирование t */
    ;
}
```


По мере копирования символов из `t` в `s` к индексам `і` и `j` применяется постфиксное приращение
`++`, чтобы сдвинуть их в следующие по порядку позиции для следующего прохода цикла копирования.

*Упражнение 2.4.* Напишите альтернативную версию функции `squeeze(s1,s2)`, которая
бы удаляла из строки `s1` все символы, встречающиеся в _строке_ `s2`.

*Упражнение 2.5.* Напишите функцию `any(s1,s2)`, возвращающую номер первой позиции
в строке `s1`, в которой находится какой-либо из символов строки `s2`, либо -1, если
строка `s1` не содержит ни одного символа из `s2.` (Стандартная библиотечная функция
`strpbrk` делает то же самое, но возвращает указатель на найденную позицию.)

== Поразрядные операции

В языке С имеется шесть операций битового (поразрядного уровня), применимых только
целочисленным аргументом, т.e. char, short, int и long, как имеющим, так и не имеющим знака.


```
&   - поразрядное И.
\   - поразрядное включающее ИЛИ.
^   - поразрядное исключающее ИЛИ.
<<  - сдвиг влево.
>>  - сдвиг вправо.
~   - одноместное поразрядное дополнение до единицы.
```


Поразрядная операция И (`&`) часто используется для обнуления некоторого набора битов.
Например, следующий оператор обнуляет все биты переменной `n`, кроме младших семи:


```c
n = n & 0177;
```

Поразрядная операция ИЛИ (`|`), напротив, используется для того, чтобы сделать отдельные
биты единицами. Следующий оператор делает единицами все биты, которые равны 1 в константе `SET_ON`:

```c
x = x | SET ON;
```

Операция исключающего ИЛИ (^) помещает единицу в позиции, где в операндах стоят
различные биты, и нуль в те позиции, в которых биты операндов совпадают. Необходимо
отличать поразрядные операции `&` и `|` от логических операций `&&` и `||`,
которые предполагают вычисление результата типа "истина-ложь" слева направо. Например,
если `x` равно 1, а у равно 2, то `х & у` равно нулю, тогда как `х && у` равно единице.
Операции сдвига `<<` и `>>` выполняют сдвиг своего левого операнда соответственно
влево и вправо на количество разрядов (битовых позиций), заданных правым операндом,
который обязательно должен быть положительным. Таким образом, выражение `х << 2`
сдвигает значение `x` влево на две разрядные позиции, заполняя вакантные биты нулями.
Получается то же самое, как если бы умножить число на 4. Сдвиг вправо числа типа
`unsigned` всегда заполняет освободившиеся биты нулями. Сдвиг вправо числа со знаком
в некоторых системах приводит к заполнению этих битов значением знакового бита
("арифметический сдвиг"), а в других - нулями ("логический сдвиг").


Одноместная операция `~` дает поразрядное дополнение целого числа до единицы, т.е. 
преобразует каждый единичный бит в нулевой и наоборот. Например, следующий оператор делает
последние шесть бит переменной `x` равными 0: 

```c
x = x & ~077;
```

Заметьте, что `x & ~077` не зависит от длины слова и поэтому предпочтительнее, чем,
например, `х & 0177700`, где предполагается, что `х` -- 16-разрядная величина. Переход
к переносимой форме не требует дополнительных вычислительных затрат, 
поскольку `~077` -- константа, вычисляемая при компиляции.

В качестве иллюстрации некоторых поразрядных операций рассмотрим функцию `getbits(x,p,n)`, 
которая возвращает `n`-битовое поле, начинающееся с позиции `p` и сдвинутое
к правому краю, из переменной `х`. Предполагается, что позиция 0 находится на правом
краю числа и что `n` и `p` - корректные положительные числа. Например, `getbits(x,4,3)` 
возвращает три бита в позициях 4, 3 и 2, выровненные по правому краю:



```c
/* getbits: извлекает n бит, начиная с p-й позиции */ 
unsigned getbits(unsigned x, int p, int n){
return (x >> (p+1-n)) & ~(~0 << n) ;}
```


Выражение `х >> (p+1-n)` сдвигает нужное поле к правому краю слова. Величина
`~0` состоит целиком из единиц; сдвиг ее влево на n позиций с помощью выражения 
`~0 << n` заполняет правые `n` битов нулями. Взятие дополнения с помощью операции - порождает
маску, в которой крайние правые `n` бит заполнены единицами.


*Упражнение 2.6.* Напишите функцию `setbits(x,p,n,y)` так, чтобы она возвращала аргумент
`x`, в котором n битов, начиная с позиции `p`, равны `n` крайним правым битам аргумента
`y`, а остальные биты не тронуты.

*Упражнение 2.7.* Напишите функцию `invert(x,p,n)`, возвращающую свой аргумент `x`,
в котором обращены `n` бит, начиная с позиции `p` (т.е. единичные биты заменены нулевыми
и наоборот), а остальные не тронуты.

*Упражнение 2.8.* Напишите функцию `rightrot(x,n)`, которая бы возвращала значение
своего целого аргумента `x` после его вращения вправо на `n` двоичных разрядов.

== Операции с присваиванием и выражения с ними


Операторы присваивания, в которых переменная из левой части повторяется в правой,
часто можно записать в более компактной форме. Возьмем такое выражение:

```c
i = i + 2
```

Его можно переписать в сжатом виде: 

```c
i += 2
```

Знак `+=` обозначает одну из _операций с присваиванием_.
Большинство двуместных операций (т.е. операций наподобие `+` и `-`, у которых два аргумента
-- левый и правый) имеют соответствующие им операции с присваиванием `оп=`, где
`оп` - одна из следующих операций:

```c
+    -    *    /    %    <<    >>    &    ^    |
```

Пусть `выр1` и `выр2` - два выражения и имеется запись

```c
выр1 оп= выр2
```

Это эквивалентно следующей записи:

```c
выр1 = (выр1) оп (выр2)
```

При этом выражение `выр1` вычисляется только один раз. Обратите внимание на
скобки вокруг выражения `выр1.` Рассмотрим, например, такой оператор: 

```c
x *= у + 1
```

Он эквивалентен следующему:

```c
x = x * (y + 1)
```

А вот при отсутствии скобок в определении можно было бы ошибочно подумать, что полная форма выглядит так:

```c
x = x * у + 1
```

Для примера рассмотрим функцию bitcount, которая подсчитывает количество единичных
битов в своем целочисленном аргументе:


```c
/* bitcount: подсчитывает единицы в двоичной записи x */ 
int bitcount (unsigned x)
int b;
for (b = 0; x != 0; x >>= 1) if (x & 01)
b++;
return b;
```


Объявление аргумента `x` с модификатором `unsigned` гарантирует, что при сдвиге вправо
освободившиеся биты будут заполнены нулями независимо от системы, в которой выполняется программа.
Помимо такого второстепенного преимущества, как краткость записи, операции с присваиванием
имеют то преимущество, что они соответствуют способу человеческого мышления. Когда
мы говорим "прибавить 2 к `і`",   то имеем в виду "увеличить `і` на  2", а не "извлечь
`і`, прибавить 2 и поместить результат обратно в `і`". Поэтому выражение `і += 2` предпочтительнее,
чем `і = i + 2`. Кроме того, в левой части присваивания встречаются очень сложные выражения:


```c
yyval [yypv[p3+p4] + yypv[p1+p2]] += 2
```


В этом случае операция, объединенная с присваиванием, делает код более легким для
понимания, поскольку читателю не придется прикладывать немалые усилия, чтобы проверить,
действительно ли два выражения в левой и правой части идентичны. Операции с присваиванием
даже могут помочь компилятору генерировать более оптимальный код.


Мы уже говорили о том, что оператор присваивания имеет значение, как любое другое
выражение, и поэтому может сам входить в выражения. Вот самый распространенный пример такого рода:

```c
while ((c = getchar()) != EOF)
```

Другие операции с присваиванием (`+=`, `-=` и т.д.) тоже могут фигурировать в выражениях,
хотя и встречаются в них не так часто.

Во всех таких случаях тип выражения с присваиванием соответствует типу левого операнда,
а его значение равно значению этого операнда после присваивания.

*Упражнение 2.9.* Благодаря свойствам двоичной системы счисления выражение 
`x &= (х-1)` удаляет самый правый единичный бит в переменной `x`. Докажите это. Воспользуйтесь
этим фактом для того, чтобы написать более быструю версию функции `bitcount`.

#pagebreak()
== Условные выражения

Следующий код берет большее из двух чисел, `a` и `b`, и помещает его в переменную 


```c
if (a > b)
  z : z = a;
else
  z = b;
```

Эту и аналогичные конструкции можно записать другим способом, прибегнув к условному
выражению с трехместной операцией ? :. Условное выражение имеет следующий вид:

```c
выраж1 ? выраж2 : выраж3
```

Вначале вычисляется выражение `выраж1`. Если оно не равно нулю (т.е. истинно), то
вычисляется выражение `выраж2`, которое и становится значением всей условной конструкции.
В противном случае вычисляется `выраж3`, значение которого считается значением всего
условного выражения. Всегда вычисляется только одно из `выраж2` и `выраж3`. Итак, чтобы
присвоить переменной `z` большее из двух значений, `a` или `b`, необходимо записать следующее:

```c
z = (a > b) ? a : b; /* z = max(a, b) */
```

Следует отметить, что условное выражение является полноправным выражением и может
использоваться везде, где допускается применение выражений. Если `выраж2` и `выраж3`
имеют различные типы, то тип результата определяется правилами преобразования, рассмотренными
ранее в этой главе. Например, если `f` имеет тип `float,` a `n` тип `int`, то следующее
выражение будет иметь тип `float` независимо от положительности значения `n`:

```c
(n > 0) ? f : n
```

Первое выражение этой условной конструкции не обязательно заключать в скобки, поскольку
приоритет операции `?:` очень низкий -- чуть выше, чем у присваивания. Однако скобки
желательны, поскольку они подчеркивают условную часть выражения.

Условные выражения часто позволяют сделать код очень кратким. Например, следующий
цикл выводит `n` элементов массива по десять в одной строке, отделяя каждый столбец
пробелом и завершая каждую строку (в том числе последнюю) символом конца строки:

```c
for (i = 0; i < n; i++)
  printf("%6d%c", a[i], (it10 == 9 || i == n - 1) ? '\n' : ' ');
```


Символ конца строки выводится после каждого десятого элемента, а также после `n`го.
После всех остальных выводится один пробел. Код может показаться запутанным, но
он намного компактнее, чем соответствующая конструкция `if-else`. Вот еще один характерный пример: 

```c
printf("You have %d item%s.\n", n, n==1 ? "" : "s");
```

*Упражнение 2.10.* Перепишите функцию `lower`, которая преобразует буквы в верхнем
регистре к нижнему, с использованием условного выражения вместо конструкции `if-else`.

== Приоритет и порядок вычисления

В табл. 2.1 сведены правила определения приоритета и порядка ассоциирования операций,
в том числе и тех, о которых еще не говорилось. Операции, перечисленные в одной
строке, имеют одинаковый приоритет. Строки расположены в порядке убывания приоритета;
например, `*`, `/` и `%` имеют одинаковый приоритет, более высокий, чем у одноместных
операций `+` и `-` "Знак операции" `()` обозначает вызов функции. Операции `->` и `.` используются
для обращения к элементам структур. Они будут рассмотрены в главе 6 вместе с операцией
`sizeof` (вычисление размера объекта). В главе 5 рассматриваются операции `*` (ссылка
по указателю) и `&` (получение адреса объекта), а в главе 3 оператор "запятая".

Обратите внимание, что приоритет поразрядных операций `&`, и `|` меньше, чем у операций
сравнения `==` и `!=`. Поэтому выражения, в которых анализируются отдельные биты, необходимо
брать в скобки, чтобы получить корректные результаты:


```c
if ((x & MASK) == 0) ...
```

#heading(outlined: false, numbering: none, level: 3)[Таблица 2.1. Приоритет и ассоциирование операций]


#table(
  stroke: none,
  columns: (auto, 40%),
  table.hline(stroke: 2pt),
  table.header(
    [*Операции*],
    [*Ассоциирование*],
  ),
  table.hline(),
  [` ()  []  ->  .`],[ Слева направо  ],
  [` !  ~  ++  --  +  -  *  &  (тип)  sizeof`],[ Справа налево  ],
  [` *  /  %`],[ Слева направо  ],
  [` +  -`],[ Слева направо  ],
  [` <<  >>`],[ Слева направо  ],
  [` <  <=  >  >=`],[ Слева направо  ],
  [` ==  !=`],[ Слева направо  ],
  [` &`],[ Слева направо  ],
  [` ^`],[ Слева направо  ],
  [` \|`],[ Слева направо  ],
  [` &&`],[ Слева направо  ],
  [` \|\|`],[ Слева направо  ],
  [` ?:`],[ Справа налево  ],
  [` =  +=  -=  *=  /=  %=  &=  ^=  \|=  <<=  >>=`],[ Справа налево  ],
  [` ,`],[ Слева направо  ],
  table.hline(),
)




Как и в большинстве языков, в С в основном не указывается порядок вычисления операндов
в операциях. (Исключениями являются `&&`, `||`, `?:` и ','.) Например, в следующем операторе
первой может вызываться как функция `f()` , так и функция `g()`:

```c
x = f() + g();
```

Если в одной из функций, `f` или `g`, модифицируется переменная, от которой зависит
работа другой функции, то итоговое значение `x` будет зависеть от порядка вызова.
Чтобы гарантировать определенную последовательность операций, следует поместить
промежуточный результат в какую-нибудь временную переменную.

Аналогичным образом, не определяется и порядок, в котором вычисляются аргументы
функции при ее вызове. Поэтому следующий оператор может дать различные результаты
при трансляции разными компиляторами:

```c
printf("%d %d \n", ++n, power(2,n)); /* НЕПРАВИЛьНО */ 
```

Результат будет зависеть от того, получает ли n приращение до или после вызова
функции `power`. Чтобы решить проблему, достаточно записать так:

```c
++n;
printf("%d %d \n", n, power(2, n));
```

Вызовы функций, вложенные операторы присваивания, операции инкрементирования и декрементирования
имеют "побочные эффекты" - в ходе вычисления выражений могут непредсказуемо модифицироваться
некоторые переменные. В любом выражении, в котором возможны побочные эффекты, присутствует
зависимость от порядка использования переменных в вычислениях. Одна из типичных
ситуаций представлена следующим оператором:


```c
a[i] = i++;
```


Проблема связана с тем, что неизвестно, какое значение индекса `і` используется для
обращения к массиву -- старое или новое. Компиляторы могут интерпретировать этот
оператор по-разному и выдавать различные результаты в зависимости от своей интерпретации.
В стандарте такие вопросы намеренно оставлены открытыми. Когда именно побочным
эффектам (присваивание переменным) следует иметь место внутри выражений - ответ
на этот вопрос оставлен на усмотрение авторов компиляторов, поскольку наилучший
порядок операций сильно зависит от аппаратно-системной архитектуры. (В стандарте
все-таки определено, что побочные эффекты воздействуют на аргументы _до_ вызова функций,
но в приведенном выше примере с функцией `printf` не поможет и эта информация.)

Таким образом, из всего вышесказанного можно сделать вывод, что писать код, зависящий
от порядка вычисления аргументов или операндов, -- это плохой стиль в любом языке
программирования. Разумеется, необходимо знать, каких вещей избегать, однако если
вы вообще _не знаете_, как те или иные операции выполняются в разных системах, у вас
не возникнет искушения воспользоваться свойствами конкретной реализации.


